%
% Lezione del 10 Novembre 2021
%

% @aziis98: Ok alla fine ho commentato questa parte qua sotto che è uguale a sopra ed ho lasciato il lemma di recap tipo

% \section{Convergenza puntuale della serie di Fourier}

% \textbf{Teorema.} (di convergenza puntuale della serie di Fourier).
% Data $f \in L^1([-\pi, \pi])$ estesa a $\R$ per periodicità e dato $\bar x \in \R$ tale che $f$ è $\alpha$-H\"olderiana in $\bar x$ con $\alpha > 0$ (cioè $\exists M < +\infty, \delta > 0$ tali che $|f(\bar x + t) - f(\bar x)| \leq M |t|^\alpha$ se $|t| \leq \delta$) allora
% $$
% S_n f(\bar x) \xrightarrow{N \to \infty}  f(\bar x)
% $$
% dove $S_n f(\bar x) = \ds \sum_{n=-N}^N c_n e^{inx}$.

\textbf{Lemma.} (di rappresentazione di $S_n f$ come convoluzione)
Ricapitolando data $f$ come sopra abbiamo visto che
$$
S_n f(x) = \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^\pi f(x - t) D_n(t) \dd t
\qquad
\text{con }
D_N(t) \coloneqq \sum_{n=-N}^N e^{int} = \frac{\sin\left(\left(N + \frac{1}{2}\right)t\right)}{\sin \left(\frac{t}{2}\right)}
$$
\textbf{Osservazione.}
In particolare vale $\ds \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^\pi D_N(t) \dd t = 1$.

\textbf{Lemma.} (di Riemann-Lebesgue (generalizzato)).
Data $g \in L^1(\R)$ e $h \in L^\infty(\R)$ con $h$ $T$-periodica, allora
$$
\int_\R g(x) h(yx) \dd x \xrightarrow{y \to \pm \infty}
\underbrace{\left(\int_\R g(x) \dd x \right)}_a
\underbrace{\left(\avint_0^T h(x) \dd x \right)}_m
$$

Se supponiamo $\supp g \subseteq [0, 1]$ allora
%
$$
	 \int_0^1 g(x) h(yx) \dd x \xrightarrow{y \to \pm \infty} \int_0^1 g(x) \dd x \cdot \avint_0^T h(x) \dd x \approx \int_0^1 g(x) \dd x \cdot \avint_0^1 h(yx) \dd y.
$$
%
In particolare è abbastanza intuitivo il risultato per $g$ costante a tratti infatti su un intervallo otterremmo
$$
\int_0^{x_1} g(x) h(yx) \dd x = c \int_0^{x_1} h(yx) \dd x = (c x_1) m
$$
Però ci sarebbero delle correzzioni da fare per dimostrare le cose in questo modo in generale. Vediamo invece un'altra dimostrazione un po' più elegante.

\textbf{Dimostrazione.}
Per ogni $s, y$ poniamo $\Phi(y, s) \coloneqq \int_\R g(x) h(yx + s) \dd x$ con $s, y \in \R$ allora la tesi è che $\Phi(y, 0) \xrightarrow{y \to \pm\infty} a m$.
Vedremo che valgono le seguenti
\begin{enumerate}
	\item $\forall y \; \ds \avint_0^T \Phi(y, s) \dd s = am$.
	\item $\forall s \; \Phi(y, s) - \Phi(y, 0) \xrightarrow{y \to \pm \infty} 0$.
\end{enumerate}
da cui segue subito che
$$
\Phi(y, 0) - ma = \avint_0^T \Phi(y, 0) - \Phi(y, s) \dd s \xrightarrow{y \to \pm \infty} 0
$$
per convergenza dominata dove dalla ii). segue la convergenza puntuale e come dominazione usiamo
$$
|\Phi(y, 0) - \Phi(y, s)| \leq 2 \norm{g}_1 \norm{h}_\infty
$$
da cui segue la tesi. Mostriamo ora i due punti.
\begin{enumerate}
	\item Esplicitiamo e applichiamo Fubini-Tonelli
		$$
		\begin{aligned}
			\int_0^T \Phi(y, s) \dd s
			&= \avint_0^T \int_\R g(x) h(yx + s) \dd x \dd s
			= \int_\R \underbrace{\avint_0^T h(yx + s) \dd s}_m \cdot g(x) \dd x \\
			&= m \int_\R g(x) \dd x = m a
		\end{aligned}
		$$
		e possiamo usare Fubini-Tonelli in quanto 
		$$
		\ds \int_\R \avint_0^T |h(yx - s)| \dd s \cdot |g(x)| \dd x \leq \int_\R \norm{f}_\infty |g(x)| \dd x = \norm{h}_\infty \cdot \norm{g}_1
		$$

	\item Notiamo che
		$$
		\Phi(y, s) 
		= \int_\R g(x) h\left(y \left( x + s/y \right)\right) \dd x,
		$$
		ed ora applichiamo la sostituzione $\ds t = x + s/y$ da cui $\dd t = \dd x$
		$$
		= \int_\R g \left( t - s/y \right) h(yt) \dd t
		$$
		ed a questo punto otteniamo
		$$
		\Phi(y, s) - \Phi(y, 0) = \int_\R \left(g\left( t - \frac{s}{y}\right) - g(t) \right) h(yt) \dd t 
		$$
		$$
		\implies
		|\Phi(y, s) - \Phi(y, 0)| = \int_\R |\tau_{s/y} g - g| \cdot |h(yt)| \dd t
		\leq \norm{\tau_{s/y} g - g}_1 \cdot \norm{h}_\infty \xrightarrow{y \to \pm \infty} 0
		$$
\qed
\end{enumerate}

\textbf{Dimostrazione del Teorema.}
$$
\begin{aligned}
	S_N f(\bar x) - f(\bar x) 
	&= \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^\pi f(\bar x - t) D_N(t) \dd t - \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^\pi f(\bar x) D_N(t) \dd t \\
	&= \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^\pi (f(\bar x - t) - f(\bar x)) D_N(t) \dd t \\
	&= \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^\pi \frac{f(\bar x - t) - f(\bar x)}{\sin \frac{t}{2}} \sin \left(\left(N + \frac{1}{2}\right) t\right) \dd t \\
	&= \int_{-\pi}^\pi g(t) \cdot \sin \left(\left(N + \frac{1}{2}\right) t\right)
	\xrightarrow{\text{RL}} \left(\int g(x) \dd x\right) \cdot \avint_0^\pi \sin x \dd x
\end{aligned}
$$
in particolare per applicare Riemann-Lebesgue serve $g \in L^1([-\pi, \pi])$ ma infatti per $|t| \leq \delta$
$$
	|g(t)| \leq \frac{|f(\bar x - t) - f(\bar x)|}{|\sin \frac{t}{2}|} \leq \frac{M |t|^\alpha}{|t| / \pi} = \frac{M \pi}{|t|^{1 - \alpha}} \in L^1([-\delta, \delta])
$$
invece per $\delta \leq |t| \leq \pi$ basta
$$
	|g(t)| \leq \frac{|f(\bar x - t)| + |f(\bar x)|}{\sin \frac{\delta}{2}} \in L^1([-\pi, \pi])
$$
\qed

\textbf{Proposizione.} Data $f \in L^1([-\pi, \pi])$ estesa per periodicità e dato $\bar x$ tale che esistano i limiti a destra e sinistra di $f$ in $\bar x$ detti $L^+$ e $L^-$ ed $f$ $\alpha$-H\"olderiana a sinistra e destra si può vedere che vale
$$
	S_N f(\bar x) \xrightarrow{N} \frac{L^+ + L^-}{2}.
$$

\chapter{Applicazioni della serie di Fourier}

\section{Equazione del calore}

Sia $\Omega$ un aperto di $\R^d$ e $u(t, x) \colon [0, T) \times \Omega \to \R$ e chiamiamo $x$ la \textit{variabile spaziale} e $t$ la \textit{variabile temporale}. In dimensione $3$ l'insieme $\Omega$ rappresenta un solito di materiale conduttore omogeneo  e $u(t, x) = $ temperatura in $x$ all'istante $t \implies u$ risolve l'equazione del calore
$$
u_t = c \cdot \Delta u
$$
dove con $u_t$ indichiamo la derivata parziale di $u$ rispetto al tempo, $c$ è una costante fisica che porremo uguale ad $1$ e $\Delta u$ è il laplaciano rispetto alle dimensioni spaziali ovvero
$$
\Delta u = \sum_{i=1}^d \frac{\pd^2 u}{\pd x_i^2} = \operatorname{div}(\nabla_x u)
$$

Vedremo che la soluzione di $u_t = \Delta u$ esiste ed è unica specificando $u(0, \curry) = u_0$ condizione iniziale con $u_0 \colon \Omega \to \R$ data e delle condizioni al bordo come ad esempio
\begin{itemize}
	\item \textit{Condizioni di Dirichlet}: $u = v_0$ su $[0, T) \times \pd \Omega$ con $v_0$ funzione fissata. Possiamo pensare come fissare delle sorgenti di calore costanti sul bordo.
	\item \textit{Condizioni di Neumann:} $\ds \frac{\pd u}{\pd \nu}$ con $\nu$ direzione normale al bordo. Essenzialmente ci sta dicendo che non c'è scambio di calore con l'esterno.
\end{itemize}
In particolare scriveremo
$$
\left\{
\begin{aligned}
	& u_t = \Delta u \quad \text{su $\Omega$} \\
	& u(0, \curry) = u_0 \\
	& \text{\footnotesize Una delle condizioni al bordo su $\pd \Omega$...}
\end{aligned}
\right.
$$

\subsection{Derivazione dell'equazione del calore}

Partiamo da due leggi fisiche
\begin{itemize}
	\item \textit{Trasmissione del calore attraverso pareti sottili:}

		Siano $u^-$ e $u^+$ le temperature a sinistra e destra di una parete di spessore $\delta$ ed area $a$. Allora ``la quantità di calore che attraversa la parete per unità di tempo è proporzionale a $u^- - u^+$, all'area della parete e inversamente proporzionale allo spessore.
		$$
		\Delta E = c_1 \frac{\Delta u}{\delta} a \Delta t
		$$
		In particolare per $\delta \to 0$ otteniamo che su una superficie $\Sigma$ vale
		$$
		\Delta E = c_1 \frac{\pd u}{\pd \nu} |\Sigma| \Delta t
		$$
		Passando ulteriormente al caso continuo otteniamo
		$$
		\frac{\Delta E}{\Delta t} = c_1 \frac{\pd u}{\pd \nu} |\Sigma| 
		\implies \frac{\pd E}{\pd t} = \int_{\pd A} \frac{\pd u}{\pd \nu}
		$$

	\item \textit{Legge fisica 2:}

		L'aumento di temperatura in un solito è proporzionale alla quantità di calore immessa e inversamente proporzionale al volume.
		$$
		\Delta u = \frac{1}{c_2} \frac{\Delta E}{V}
		$$
		passando al continuo otteniamo $\ds \frac{\pd E}{\pd t} = \int_A c_2 \frac{\pd u}{\pd t}$.
\end{itemize}
Dunque infine otteniamo che
$$
\forall A \subseteq \Omega \, \forall t
\qquad
\int_A c_2 \frac{\pd u}{\pd t} = \int_{\pd A} \frac{\pd u}{\pd \nu} = \int_A \operatorname{div}(\nabla u) = \int_A \Delta u
$$
dove abbiamo usato il teorema della divergenza. Ed infine
$$
\implies \int_A c_2 \frac{\pd u}{\pd t} = \int_A c_1 \Delta u 
\implies c_2 \frac{\pd u}{\pd t} = c_1 \Delta u 
\implies \frac{\pd u}{\pd t} = \frac{c_1}{c_2} \cdot \Delta u
$$

