%
% Lezione dell'18 Ottobre 2021
%

\section{Appendice}

\textbf{Proposizione.} Siano $V,W$ spazi normati, $T \colon V \to W$ lineare.
Sono fatti equivalenti
\begin{enumerate}
\item $T$ è continua in $0$.

\item $T$ è continua.

\item $T$ è lipschitziana, cioè esiste una costante $c < +\infty$ tale che $\norm{Tv - Tv'}_W \leq c \norm{v - v'}_V$.

\item Esiste una costante $c$ tale che $\norm{Tv}_W \leq c \norm{v}_V$ per ogni $v \in V$.

\item Esiste una costante $c$ tale che $\norm{Tv}_W \leq c$ per ogni $v \in V$, $\norm{v}_V = 1$.
\end{enumerate}

\textbf{Dimostrazione.}
v) $\Rightarrow$ iv). Vale la seguente
%
$$
\norm{Tv}_W \underbrace{=}_{v = \lambda \tilde{v}, \norm{\tilde{v}}_V = 1} \left| \lambda \right| \norm{T \tilde{v}}_W \leq c \lambda = c \norm{v}_V \leq 1.
$$
%
iv) $\Rightarrow$ iii). Vale la seguente
%
$$
\norm{Tv - Tv'}_W = \norm{T(v - v')}_W \leq c \norm{v - v'}_W.
$$
%
iii) $\Rightarrow$ ii). \\
i) $\Rightarrow$ v). $T$ continua in $0$, dunque esiste $\delta > 0$ tale che
%
$$
\norm{Tv - T0}_W \leq 1 \quad \text{se} \quad \norm{v - 0}_V \leq \delta,
$$
%
cioè
%
$$
\norm{Tv} \leq 1 \quad \text{se} \quad \norm{v} \leq \delta,
$$
%
da cui segue che $\norm{Tv} \leq 1/ \delta$ se $\norm{v} \leq 1$.
\qed

\textbf{Osservazione.} Le costanti ottimali iii), iv), v) sono uguali e valgono
%
$$
c = \sup_{\norm{v}_V \leq 1} \norm{Tv}_W.
$$
%

\textbf{Esempi.}
\begin{enumerate}
\item Sia $X, \mc{A}, \mu$ coma al solito, con $\mu(X) < +\infty$.
Allora, dati $1 \leq p_1 < p_2 \leq +\infty$, vale
\begin{equation} \tag{$\star$} \label{eq:star_1}
L^{p_2}(X) \subset L^{p_1}(X).
\end{equation}
Inoltre, l'inclusione $i \colon L^{p_2}(X) \to L^{p_1}(X)$ è continua.

\textbf{Dimostrazione.} La dimostrazione di \eqref{eq:star_1} segue dalla stima
%
$$
\norm{u}_{p_1} \underbrace{\leq}_{\mathclap{\text{Hölder generalizzato}}} \norm{\One_X}_q \norm{u}_{p_2} \quad \text{dove} \quad q = \frac{p_1 p_2}{p_2 - p_1}.
$$
%
Dove
%
$$
\norm{\One_X}_{\frac{p_1 p_2}{p_2 - p_1}} \norm{u}_{p_2} = \left( \mu(X) \right)^{\frac{1}{p_1} - \frac{1}{p_2}} \norm{u}_{p_2}.
$$
%
Quanto sopra soddisfa la condizione al punto iv).
\qed

\item L'applicazione $\ds L^1(X) \ni u \mapsto \int u \dd \mu \in \R$ è continua.

\textbf{Dimostrazione.} Infatti, vale
%
$$
\left| \int_{X} u \dd \mu \right| \leq \int_{X} \left| u \right| \dd \mu = \norm{u}_1.
$$
%
Quanto sopra soddisfa la condizione al punto iv).
\qed

\item Cosa possiamo dire invece dell'applicazione $\ds L^p(X) \ni u \mapsto \int u \dd \mu \in \R$?
Se $\mu(X) < +\infty$ la continuità segue dagli esempi i) e ii) sopra.
Se invece $\mu(X) = +\infty$? Per esempio $L^2(\R)$? [TO DO].
\end{enumerate}

\section{Convoluzione}

\textbf{Definizione.} Date $f_1,f_2 \colon  \R^d \to \R$ misurabili, il \textbf{prodotto di convoluzione} $f_1 \ast f_2$ è la funzione (da $\R^d$ a $\R$) data da
%
$$
f_1 \ast f_2(x) = \int_{\R^d} f_1(x-y) f_2(y) \dd y
$$
%
%
\textbf{Osservazioni.}
\begin{enumerate}
\item La definizione sopra è ben posta se $f_1,f_2 \geq 0$ ($f_1 \ast f_2(x)$ può essere anche $+\infty$).
In generale non è ben posta per funzioni a valori reali (non è detto che l'integrale esista). 

Ad esempio, se prendiamo $f_1 = 1$ e $f_2 = \sin x$ con $d = 1$, allora $f_1 \ast f_2(x)$ non è definito per alcun $x$.


\item Se $f_1 \ast f_2(x)$ esiste, allora $\ds f_1 \ast f_2(x) = f_2 \ast f_1(x)$, infatti
%
$$
f_1 \ast f_2 (x) 
= \int_{\R^d} f_1(x-y) f_2(y) \dd y 
% \underbrace{=}_{} 
= \left( 
{\footnotesize \begin{gathered}
	t \coloneqq x - y \\ 
	\dd t = \dd y
\end{gathered}}
\right) =
\int_{\R^d} f_1(t) f_2(x-t) \dd t 
= f_2 \ast f_1(x).
$$
%

\item È importante che $f_1,f_2$ siano definite su $\R^d$ e che la misura sia quella di Lebesgue.

In realtà, si può generalizzare quanto sopra rimpiazzando $(\R^d, L^d)$ con $(G,\mu)$, dove $G$ è un gruppo commutativo e $\mu$ una misura su $G$ invariante per traslazione. Per esempio, $\Z$ con la misura che conta i punti. Cioè $f_1,f_2 \colon \Z \to \R$, vale
%
$$
f_1 \ast f_2(n) \coloneqq \sum_{n \in \Z} f_1(n - m) f_2(m).
$$
%

\item Data $f$ distribuzione di massa (continua) su $\R^3$, il potenziale gravitazionale generato è
%
$$
v(x) = \int_{y \in \R^d} \frac{1}{\left| x - y \right|} \rho(y) \dd y
$$
%
cioè $v = g \ast \rho$, dove  $g (x) = 1 / \left| x \right|$ è il potenziale di una massa puntuale in $0$.

\item Se $X_1, X_2$ sono variabili aleatorie (reali) con distribuzione di probabilità continua $p_1,p_2$ e $X_1,X_2$ sono indipendenti, allora $X_1 + X_2$ ha distribuzione di probabilità $p_1 \ast p_2$. (Facile per $X_1,X_2$ in $\Z$).

\end{enumerate}

