%
% Lezione del 25 Ottobre 2021
%

% @aziis98: Secondo me possiamo rilocarle abbastanza le cose di questa lezione boh
\section{Aggiunte sulle lezioni precedenti}

\textbf{Proposizione.}
Data $f \in L^p(\R^d)$ con $1 \leq p < +\infty$ allora la funzione $\tau_h f \colon \R^d \to L^p(\R^d)$ data da $\tau_h f(x) \coloneqq f(x - h)$ è continua.

\textbf{Dimostrazione.}
Per prima cosa notiamo che basta vedere solo la continuità in $0$ in quanto
$$
\tau_{h'} f - \tau_h f = \tau_{h} (\tau_{h' - h} f - f) 
\implies \norm{\tau_{h'} f - \tau_{h} f}_p = \norm{\tau_{h' - h} f - f}_p
$$
dimostriamo ora la proposizione in due passi
\begin{itemize}
	\item
		\textit{Caso 1:} $f \in C_C(\R^d)$
		$$
		\norm{\tau_h f - f}_p^p 
		= \int_{\R^d} |f(x - h) - f(x)|^p \dd x \xrightarrow{|h| \to 0} 0
		$$
		per convergenza dominata, verifichiamo però che siano rispettate le ipotesi
		\begin{enumerate}
			\item
				La convergenza puntuale, ovvero $|f(x - h) - f(x)|^p \xrightarrow{|h| \to 0} 0$ segue direttamente dalla continuità di $f$.
			\item
				Come dominazione invece usiamo $|f(x - h) - f(x)|^p \leq (2 \norm{f}_\infty)^p \cdot \One_{\mc B(0, R + 1)}$ usando che $f \in C_C \implies \operatorname{supp}(f) \subset \overline{B(0, R)}$ e poi che 
				$$
				\operatorname{supp}(f(\curry - h) - f(\curry)) \subset \overline{\mc B(0, R + |h|)}
				$$
				infine se $|h| < 1$ come raggio ci basta prendere $R + 1$.
		\end{enumerate}
	\item 
		\textit{Caso 2:} $f$ qualunque
		Dato $\epsilon > 0$ prendiamo $g \in C_C(\R^d)$ tale che $\norm{g - f} \leq \epsilon$ allora aggiungiamo a sottraiamo $g + \tau_h g$ e raggruppiamo in modo da ottenere
		$$
		\begin{gathered}
			\tau_h f - f = \tau_h(f - g) + (\tau_h g - g) + (g - f) \\
			\implies \norm{\tau_h f - f}_p 
			\leq \underbrace{\norm{\tau_h(f - g)}_p}_{\leq \epsilon} 
			+ \norm{\tau_h g - g}_p
			+ \underbrace{\norm{g - f}_p}_{\leq \epsilon} 
			\leq 2 \epsilon + \underbrace{\norm{\tau_h g - g}_p}_{\to 0 \text{ per \textit{Caso 1}}}
		\end{gathered}
		$$
		dunque $\limsup_{|h| \to 0} \norm{\tau_h f - f}_p \leq 2\epsilon$ ma per arbitrarietà di $\epsilon$ otteniamo anche che $\norm{\tau_h f - f}_p \to 0$ per $|h| \to 0$.
\end{itemize}
\qed

\textbf{Teorema.}
Siano $f_1 \in L^{p_1}(\R^d)$ e $f_2 \in L^{p_2}(\R^d)$ con $p_1$ e $p_2$ esponenti coniugati, allora $f_1 \ast f_2$ è definita per ogni $x$ e uniformemente continua e
$$
\forall x \quad |f_1 \ast f_2(x)| \leq \norm{f_1}_{p_1} \cdot \norm{f_2}_{p_2}
$$

\textbf{Dimostrazione.}
Prendiamo $f_{1,n}, f_{2, n} \in C_C(\R^d)$ tali che $f_{1, n} \to f_1$ in $L^{p_1}$ e $f_{2, n} \to f_2$ in $L^{p_2}$.
\begin{itemize}
	\item 
		Per prima cosa notiamo che $f_{1,n} \ast f_{2,n}$ ha supporto limitato, infatti se $\supp(f_{i,n}) \subset \overline{\mc B(0, r_{i,n})}$ per $i = 1, 2$ allora
		$$
		\supp(f_{1,n} \ast f_{2,n}) \subset \overline{\mc B(0, r_{1,n} + r_{2,n})}
		$$
		e basta notare che l'espressione
		$$
		f_1 \ast f_2(x) = \int_{\R^d} f_1(x - y) f_2(y) \dd y
		$$
		ha integranda nulla per ogni $y$ se $|x| \geq r_{1,n} + r_{2,n}$.
	
	\item
		Vediamo che $f_{1,n} \ast f_{2,n} \to f_1 \ast f_2$ uniformemente
		$$
		f_{1,n} \ast f_{2,n} - f_1 \ast f_2 
		= (f_{1,n} - f_1) \ast f_{2,n} - f_1 \ast (f_{2,n} - f_2)
		$$
		$$
		\begin{aligned}
			\norm{f_{1,n} \ast f_{2,n} - f_1 \ast f_2}_p
			&\leq \norm{(f_{1,n} - f_1) \ast f_{2,n}}_\infty - \norm{f_1 \ast (f_{2,n} - f_2)}_\infty \\
			&\leq 
			\underbrace{\norm{f_{1,n} - f_1}_{p_1}}_{\to 0}
			\cdot \underbrace{\norm{f_{2,n}}_{p_2}}_{\to \norm{f_2}_{p_2}}
			+ \underbrace{\norm{f_1}_{p_1}}_{\text{cost.}}
			\cdot \underbrace{\norm{f_{2,n} - f_2}_{p_2}}_{\to 0}
			\to 0
		\end{aligned}
		$$

	\item 
		$C_0(\R^d)$ è chiuso per convergenza uniforme [TODO: da fare per esercizio]
\end{itemize}

\section{Derivata e Convoluzione}

\textbf{Osservazione.}
Osserviamo che la convoluzione si comporta bene con l'operatore di traslazione definito precedentemente, infatti $\tau_h (f_1 \ast f_2) = (\tau_h f_1) \ast f_2$ in quanto
$$
f_1 \ast f_2 (x - h) 
= \int f_1(x - h - y) \cdot f_2(y) \dd y = \int \tau_h f(x - y) \cdot f_2(y) \dd y
= (\tau_h f_1) \ast f_2
$$
quindi ``formalmente'' possiamo calcolare il seguente rapporto incrementale
$$
\frac{\tau_h(f_1 \ast f_2) - f_1 \ast f_2}{h}
= \frac{\tau_h f_1 - f_1}{h} \ast f_2
\implies (f_1 \ast f_2)' = (f_1)' \ast f_2
$$

Vediamo ora di formalizzare questo risultato

\textbf{Teorema.}
Dati $p_1$ e $p_2$ esponenti coniugati
\begin{itemize}
	\item se $f_1 \in C^1(\R^d)$ allora $f_1, \Lambda f_1 \in L^{p_1}(\R^d)$

	\item se $f_2 \in L^{p_2}(\R^d)$ allora $f_1 \ast f_2 \in C^1$ con $\Lambda(f_1 \ast f_2) = (\Lambda f_1) \ast f_2$ cioè
		$$
		\frac{\pd}{\pd x}(f_1 \ast f_2) = \left( \frac{\pd f_1}{\pd x_i} \right) \ast f_2 
		\quad
		\text{per } i = 1, \dots, d
		$$

\end{itemize}

\textbf{Dimostrazione.}
\begin{itemize}
	\item $d = 1$:
		Sappiamo che $f_1 \ast f_2$ è continua e $f_1' \ast f_2$ è continua, vediamo che coincidono usando il teorema fondamentale del calcolo integrale, infatti $(f_1 \ast f_2)' = f_1' \ast f_2$ segue da
		$$
		\int_a^b f_1' \ast f_2 \dd x = f_1 \ast f_2(b) - f_1 \ast f_2(a)
		\quad \forall a < b
		$$
		ed in effetti
		$$
		\begin{aligned}
			\int_a^b f_1 \ast f_2 (x) \dd x
			&= \int_a^b \int_{-\infty}^\infty f_1'(x - y) f_2(y) \dd y \dd x \\
			&\overset{\text{($*$)}}{=} \int_{-\infty}^\infty \int_a^b f_1'(x - y) \dd x \cdot f_2(y) \dd y \\
			&= \int_{-\infty}^\infty (f_1(b - y) - f_1(a - y)) \cdot f_2(y) \dd y \\
			&= \int_{-\infty}^\infty f_1(b - y) f_2(y) \dd y - \int_{-\infty}^\infty f_1(a - y) f_2(y) \dd y \\
			&= f_1 \ast f_2(b) - f_1 \ast f_2(a) \\
		\end{aligned}
		$$
		in particolare in ($*$) stiamo usando Fubini-Tonelli in quanto
		$$
		\int_a^b \int_{-\infty}^\infty |f_1'(x-y)| \cdot |f_2(y)| \dd y
		\leq \int_a^b \norm{f_1'(x - \curry)}_{p_1} \cdot \norm{f_2}_{p_2} \dd x 
		= \norm{f_1'}_{p_1} \cdot \norm{f_2}_{p_2} \cdot (b - a)
		$$

	\item
		per $d > 1$ dato $i = 1, \dots, d$ basta semplicemente considerare le proiezioni infatti
		$$
		\int_a^b \frac{\pd f_1}{\pd x_i} \ast f_2 (x_1, \dots, \overset{\text{($i$)}}{t}, \dots, x_d) \dd t
		= f_1 \ast f_2 (x_1, \dots, \overset{\text{($i$)}}{b}, \dots, x_d) - f_1 \ast f_2 (x_1, \dots, \overset{\text{($i$)}}{a}, \dots, x_d)
		$$
\end{itemize}

\textbf{Corollario.}
Data $f_1 \in C_C^\infty(\R^d)$ (da cui segue $\Lambda^k \in L^q(\R^d)$ per ogni $k = 0, 1, \dots$ e $1 \leq q < +\infty$) e $f_2 \in L^p(\R^d)$ allora $f_1 \ast f_2 \in C^\infty(\R^d)$ (anzi $\Lambda^k(f_1 \ast f_2) \in C_0(\R^d)$ per ogni $k$) e vale la formula nota\footnote{Vista in termini di gradienti la formulazione è più compatta ma non poi così intuitiva, bisognerebbe definire la convoluzione tre una funzione a valori vettoriali ed uno scalare etc... Altrimenti basta scrivere le singole identità usando \textit{derivate parziali e multiindici}.}
$$
\Lambda^k (f_1 \ast f_2) = (\Lambda^k f_1) \ast f_2
$$

\textbf{Dimostrazione.}
Dimostriamo il corollario per approssimazione usando il seguente teorema

\begin{wrapfigure}{r}{200pt}
	\centering
	\vspace{-1.5\baselineskip}
	\inputfigure{sigma-delta-transform}
	\vspace{-2.5\baselineskip}
\end{wrapfigure}

\textbf{Definizione.} 
Per prima cosa data una funzione $g \colon \R^d \to \R$ e $\delta \neq 0$ poniamo
$$
\sigma_\delta g(x) \coloneqq \frac{1}{\delta^d} g\left( \frac{x}{\delta} \right)
$$
e notiamo che questa trasformazione preserva la norma $L^1$.

\textbf{Teorema.}
Data $g \in L^p(\R^d)$ e $g \in L^1(\R^d)$ con $1 \leq p < +\infty$ e posto
$$
m \coloneqq \int_{\R^d} g(x) \dd x
$$
allora $f \ast \sigma_\delta g \xrightarrow{\delta \to 0} m f$ in $L^p(\R^d)$.

\textbf{Osservazione.}
Se $g_2 \geq 0$ con $\int g \dd x = 1$ (dunque $g$ distribuzione di probabilità) allora $f \ast g$ possiamo pensarla come media pesata di traslate di $f$, dunque facendo $f \ast \sigma_\delta g$ stiamo pesando sempre di più i valori delle traslate vicino a $0$. 

Inoltre per $p = +\infty$ non vale ed il controesempio è sempre il solito.

\textbf{Dimostrazione.}
Per ora consideriamo $g$ generica e ripercorriamo una dimostrazione simile a quella fatta per la disuguaglianza di Young [TODO: ricontrollare: o Minkowski??]
$$
\begin{aligned}
	\norm{f \ast g - m f}_p^p 
	&= \int_{\R^d} {\underbrace{|f \ast g - m f|}_h}^p \dd x \\
	&= \int |f \ast g - m f| \cdot h^{p-1} \dd x \\
	&= \int \left| \int \left( f(x - y) g(y) - f(x) \int g(y) \right) \dd y \right| \cdot h^{p-1}(x) \dd x \\
	&\leq \int \int |f(x - y) - f(x)| \cdot |g(y)| \dd y \cdot h^{p-1}(x) \dd x \\
	&\overset{\text{($*$)}}{=} \int \left(\int |f(x - y) - f(x)| h^{p-1}(x) \dd x \right) |g(y)| \dd y
\end{aligned}
$$
dove in ($*$) abbiamo usato Fubini-Tonelli, ora prendiamo $q$ tale che $1/p + 1/q = 1$ allora per H\"older abbiamo
$$
\begin{aligned}
	&\leq \int \norm{f(\curry - y) - f(\curry)}_p \| h^{p-1} \|_q \cdot |g(y)| \dd y \\
	&= \norm{h}_p^{p-1} \int_{\R^d} \norm{\tau_y f - f}_p \cdot |g(y)| \dd y \\
\end{aligned}
$$
dunque abbiamo ricavato che
$$
\norm{f \ast g - m f}_p^p 
\leq \norm{f \ast g - m f}_p^{p-1} \int_{\R^d} \norm{\tau_y f - f}_p \cdot |g(y)| \dd y
$$
ed ora applicando questa stima a $\sigma_\delta g$ invece che a $g$ otteniamo
$$
\norm{f \ast \sigma_\delta g - m f}_p
\leq \int_{\R^d} \norm{\tau_y f - f}_p \cdot |\sigma_\delta g(y)| \dd y
$$
infine ponendo $z = y / \delta$ e $\dd z = 1/\delta^d \dd y$ e sostituendo nell'integrale
$$
= \int_{\R^d} \norm{\tau_{\delta z} f - f}_p \cdot |\sigma_\delta g(y)| \dd y \xrightarrow{\delta \to 0} 0
$$
per \textit{convergenza dominata}, verifichiamone le ipotesi
\begin{enumerate}
	\item La convergenza puntuale segue in quanto $\norm{\tau_{\delta z} f - f}_p \xrightarrow{\delta \to 0} 0$ per ogni $z$.
	\item Come dominazione prendiamo $2 \norm{f}_p \cdot |g| \in L^1$.
\end{enumerate}
\qed

\textbf{Corollario.}
Sia $g \in C_C^\infty(\R^d)$ con $\int g \dd x = 1$ e $f \in L^p(\R^d)$ e $1 \leq p < +\infty$ allora $\sigma_\delta g \ast f \xrightarrow{\delta \to 0} f$ in $L^p(\R^d)$ e $\sigma_\delta g \ast f \in C^\infty(\R^d)$.

