
\section{Esercitazione del 13 Dicembre 2021}

\subsection{Operatori autoaggiunti}

[TODO: Pezzo iniziale mancante]

\textbf{Esercizi.}
\begin{enumerate}
	\item[1)] Esempio classico di $H = L^2([-\pi, \pi]; \C)$ e $D = \{ u \in C^1([-\pi, \pi]; \C) \mid u(-\pi) = u(\pi) \}$ e $T u = i u$ allora $T$ è un operatore autoaggiunto ed ha autovalori $\lambda = n \in \Z$.
	
	\item[2)] $H = L^2([0, \pi]; \R)$ e $D = \{ u \in C^2([0, \pi]) \mid u(0) = 0 \text{ e } u(\pi) = 0 \}$ sono dette condizioni di Dirichlet con $T u = - \ddot u$.
\end{enumerate}

Ora usiamo sempre $T u = -\ddot u$ ma su domini differrenti.

\begin{enumerate}
	\item[3)] $D_3 = \{ u \in C^2([0, \pi]) \mid \dot u(0) = 0 \text{ e } \dot u(\pi) = 0 \}$ sono dette condizioni di Neumann.
	
	\item[4)] $D_4 = \{ u \in C^2([0, \pi]) \mid u(0) = 0 \text{ e } \dot u(\pi) = 0 \}$ sono dette condizioni di Robin.
\end{enumerate}
Dire per 2), 3) e 4) rispondere alle seguenti
\begin{itemize}
	\item L'operatore $T$ è autoaggiunto e controllare se il relativo $D$ è denso in $L^2$
	\item Controllare se esistono autovalori ed eventualmente dire chi sono gli autovettori.
	\item Stabilire se esiste una base Hilbertiana di autovettori.
\end{itemize}

\textbf{Risoluzione.}
\begin{enumerate}
	\item[2)] $D_2$ è denso. Vediamo l'operatore è autoaggiunto
		$$
		\begin{aligned}
			\langle Tu, v \rangle 
			&= \int_0^\pi (-\ddot u(x)) v(x) \dd x 
			= \underbrace{-\dot u(x) v(x) \bigg|_0^\pi}_{v(0) = v(\pi) = 0} - \int_0^\pi (-\dot u(x)) \dot v(x) \dd x 
			= \int_0^\pi \dot u(x) \dot v(x) \dd x \\
			\langle u, Tv \rangle 
			&= \int_0^\pi u(x) (-\ddot v(x)) \dd x 
			= \underbrace{u(x) (-\dot v(x)) \bigg|_0^\pi}_{u(0) = u(\pi) = 0} - \int_0^\pi \dot u(x)) (-\dot v(x)) \dd x 
			= \int_0^\pi \dot u(x) \dot v(x) \dd x \\
		\end{aligned}
		$$
		dunque $\langle Tu, v \rangle = \langle \dot u, \dot v \rangle = \langle u, Tv \rangle$.

		Inoltre $T$ è anche definito positivo infatti $\langle T u, u \rangle = \langle \dot u, \dot u \rangle = \| \dot u \|_{L^2} \geq 0$.

		Cerchiamo gli autovalori quindi poniamo $-\ddot u = Tu = \lambda u$ con $\lambda \geq 0$ e $u \in D_2$. Segue $p(t) = t^2 + \lambda \implies t = \pm i \sqrt{\lambda}$ se $\lambda \neq 0$. 

		Se $\lambda = 0$ invece otteniamo $\ddot u = 0 \implies u(x) = a x + b$ ma per le condizioni al bordo segue $a, b = 0$ e dunque $u = 0 \implies \lambda = 0$ non è autovalore.

		Invece se $\lambda > 0$ abbiamo $u(x) = A \cos(\sqrt{\lambda} x) + B \sin(\sqrt{\lambda} x)$ e segue $A = 0$ e $\lambda = n^2$ per $n \in \N \setminus \{ 0 \}$.

	\item[3)] $D_2$ è denso e similmente si vede che anche in questo caso $T$ è autoaggiunto. Anche in questo caso $T$ è definito positivo perché vale sempre $\langle Tu, v \rangle = \langle \dot u, \dot v \rangle$.

		Per cercare gli autovalori risolviamo il seguente sistema
		$$
		\begin{cases}
			-\ddot u = \lambda u \\
			\dot u(0) = 0 \\
			\dot u(\pi) = 0
		\end{cases}
		$$
		Se $\lambda = 0$ allora $u(x) = \text{cost.}$ è un autovettore per l'autovalore $0$.

		Se invece $\lambda \neq 0$ allora $u(x) = A \cos(\sqrt{\lambda} x) + B \sin(\sqrt{\lambda} x) \implies \cos(nx)$ è un autovettore e $\lambda = n^2$ per $n = 1, 2, \dots$.

	\item[4)]
		In questo caso vediamo che vale sempre $\langle Tu, v \rangle = \langle \dot u, \dot v \rangle$ ma per motivi diversi infatti
		$$
		\begin{aligned}
			\langle Tu, v \rangle 
			&= \int_0^\pi (-\ddot u(x)) v(x) \dd x 
			= \underbrace{-\dot u(x) v(x) \bigg|_0^\pi}_{\dot u(\pi) = 0, \; v(0) = 0} - \int_0^\pi (-\dot u(x)) \dot v(x) \dd x 
			= \int_0^\pi \dot u(x) \dot v(x) \dd x \\
			\langle u, Tv \rangle 
			&= \int_0^\pi u(x) (-\ddot v(x)) \dd x 
			= \underbrace{u(x) (-\dot v(x)) \bigg|_0^\pi}_{\dot v(\pi) = 0, \; u(0) = 0} - \int_0^\pi \dot u(x)) (-\dot v(x)) \dd x 
			= \int_0^\pi \dot u(x) \dot v(x) \dd x \\
		\end{aligned}
		$$
		Considerando il sistema $-\ddot u = \lambda u$ con le condizioni al bordo di Robin caso $\lambda = 0$ non è un autovalore mentre se $\lambda \neq 0$ abbiamo che $\dot u(x) = \sqrt{\lambda} B \cos(\sqrt{\lambda} x) = 0$ per $x = \pi$ dunque $\sqrt{\lambda} = n + 1/2$ per $n = 0, 1, 2, \dots$ e gli autovettori sono
		$$
		u_n(x) = \sin\left(\left( n + \frac{1}{2} \right)x\right)
		$$
\end{enumerate}

\textbf{Osservazione.}
$T \colon D \to L^2$ operatore lineare e continuo $\iff \exists M > 0$ tale che $\norm{Tu}_2 \leq M\norm{u}$ per ogni $u \in D$.

Vediamo ad esempio che $D_1$ non è continuo infatti gli autovalori sono $\lambda_n = n^2 \implies n^2 \norm{u_n}_2 \leq M \norm{u_n}_2 \implies M \geq n^2$ per ogni $n$. Dunque $M$ è illimitato e l'operatore non può essere continuo.

\textbf{Esempio.} Se ad esempio abbiamo $T u = -\ddot u$ con $\tilde D = \{ u \in C^2 \mid u(0) = u(\pi) = 1 \}$ allora $T$ non è autoaggiunto e basta trovare $u, v$ tali che
$$
\langle T u, v \rangle \neq \langle u, T v \rangle
$$

\textbf{Esercizio.}
\begin{enumerate}
	\item Sia $T_1 \colon \ell^2 \to \ell^2$ dato da
		$$
		T_1((x_n)_{n > 0}) = (0, x_1, x_2, \dots)
		$$
	\item Sia $T_2 \colon \ell^2 \to \ell^2$ dato da
		$$
		T_2((x_n)_{n > 0}) = (x_2, x_3, \dots)
		$$
\end{enumerate}
Dire se sono autoaggiunti ed eventualmente chi sono gli autovalori.

\textit{Esericizi più da compito sono invece cose del tipo...}

\textbf{Esercizio.}
Sia $H = L^2([0, \pi] \times [0, \pi]; \R)$ e $T u = -\Delta u = -u_{xx} -u_{yy}$
\begin{itemize}
	\item $D_1 = \{ u \in C^2([0, \pi] \times [0, \pi]; \R) \mid u|_{\pd Q} = 0 \}$
	\item $D_2 = \{ u \in C^2([0, \pi] \times [0, \pi]; \R) \mid \nabla u|_{\pd Q} = 0 \}$
	\item $D_3 = \{ u \in C^2([0, \pi] \times [0, \pi]; \R) \mid \text{$u = 0$ su due lati paralleli e $\nabla u = 0$ sugli altri due} \}$
\end{itemize}
e dire se l'operatore è autoaggiunto ed eventualmente trovare gli autovalori.

\subsection{Calcolo Trasformate di Fourier}

Abbiamo visto che le trasformate di $f(x) = e^{-|x|}$ e $g(x) = 1 / (1 + x^2)$ sono rispettivamente
$$
\hat f(y) = \frac{2}{1 + y^2}
\qquad
\hat g(y) = \pi e^{-|y|}
$$
Vorremo provare a trovare ora le trasformate funzioni come $x^2 e^{-|x|}$ o $x / (1 + x^2)$ usando le proprietà delle trasformate con le derivate. Ricordiamo che
$$
\begin{gathered}
	f, f' \in L^1 \implies \hat{f'\,}(y) = i y \hat f(y) \\
	f, x f \in L^1 \implies \hat{f}'(y) = \hat{-i x f\,}(y)
\end{gathered}
$$
dunque intuitivamente per $x^2 e^{-|x|}$ possiamo fare
$$
x^2 e^{-|x|} = i (-i) x (x e^{-|x|}) \implies \mathcal F(i (-i) x (x e^{-|x|})) = i (\mathcal F(x e^{-|x|}))'(y)
$$
ora dobbiamo calcolare $\mathcal F(x e^{-|x|})(y)$
$$
\mathcal F(x e^{-|x|})(y) = i \mathcal F(-ix e^{-|x|}) = i \mathcal F(e^{-|x|})'(y) = i \left(\frac{2}{1 + y^2}\right)' = \frac{-4iy}{(1+y^2)^2}
$$
dunque in conclusione abbiamo
$$
\mathcal F(x^2 e^{-|x|})(y) = i \left(\frac{-4iy}{(1 + y^2)^2}\right)' = 4 \left(\frac{y}{(1 + y^2)^2}\right)'
$$
Invece per quanto riguarda
$$
g(x) = \frac{x}{1+x^2} \notin L^1
$$
però è in $L^2$ ma per poterne calcolare la trasformata di Fourier dovremmo passare per delle troncate di $g(x)$. Possiamo però vedere chi dovrebbe essere il candidato formale usando le tecniche di prima
$$
\frac{x}{1+x^2} = \frac{i (-ix)}{1+x^2} \rightsquigarrow 
i \mathcal F \left( (-ix) \frac{1}{1+x^2} \right)(y)
= i \mathcal F \left( \frac{1}{1+x^2} \right)'(y) = i \pi (e^{-|y|})'(y)
$$
però notiamo che la derivata di $e^{-|y|}$ non è ben definita in $0$.

\textbf{Esercizio.}
Calcolare la trasformata di Fourier di
$$
f(x) = \One_{[-r, r]}(x)
$$
Iniziamo a svolgere il conto
$$
\hat f(y) = \int_{-\infty}^\infty \One_{[-r, r]}(x) e^{-ixy} \dd x = \int_{-r}^r e^{-ixy} \dd x
=
\begin{cases}
	2r & xy=0 \\
	\ds \int_{-r}^r e^{-ixy} \dd x & xy \neq 0 \\
\end{cases}
$$
nel caso $xy \neq 0$ contiuiamo a svolgere il conto
$$
\int_{-ry}^{ry} \frac{e^{-it}}{y} \dd t 
= \frac{1}{y} \int_{-ry}^{ry} [\cos(t) - i\underbrace{\sin(t)}_{\text{dispari}}] \dd t
= \frac{2}{y} \sin(ry)
$$
dunque in conclusione abbiamo
$$
\mathcal F(\One_{[-r, r]}(x)) =
\begin{cases}
	2r & y=0 \\
	\ds \frac{2}{y} \sin(ry) & y \neq 0 \\
\end{cases}
$$

\textbf{Esercizio.}
Un esercizio simile è calcolare $\mathcal F(\One_{[0, r]}(x))$, ovvero il caso non centrato e poi provare a calcolare (come integrale improprio di Analisi 1) l'integrale
$$
\int_{0}^{\infty} \frac{\sin(t)}{t} \dd t = \lim_{r \to \infty}\int_{0}^{r} \frac{\sin(t)}{t} \dd t
$$

\subsubsection{Trasformata della Gaussiana}

Calcoliamo ora la trasformata della funzione gaussiana $e^{-x^2 / 2}$.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Metodo I:} Troviamo un'equazione differenziale (lineare) risolta dalla gaussiana, sia $f(x) = e^{-x^2 / 2}$ allora vale
		$$
		f'(x) = -x e^{-x^2/2} = -x f(x)
		$$
		e per il decadimento della gaussiana abbiamo che $f, f' \in L^1$ dunque
		$$
		i y \hat f(y) = \hat{f'(x)}(y) = -i \mathcal F(-i x f(x))(y) = i (\hat{f})' (y)
		$$
		dunque $\hat f = h(y)$ con $h$ tale che $h'(y) = -y h(y) \implies h(y) = k e^{-y^2 / 2}$, rimane da trovare $k$. Calcoliamo direttamente $h(0)$
		$$
		\begin{gathered}
			h(0) 
			= \hat{e^{-x^2/2}(0)} 
			= \int_{-\infty}^\infty e^{-x^2 / 2} e^{-ix \cdot 0} \dd x
			= \int_{-\infty}^\infty e^{-x^2 / 2} \dd x = \sqrt{2\pi} \\
			\implies \hat{e^{-x^2/2}} = \sqrt{2\pi} e^{-y^2 / 2}
		\end{gathered}
		$$

	\item \textbf{Metodo II:} Studiamo la funzione di variabile complessa $g(z) = e^{-z^2/2}$ e integriamola lungo un percorso che passi per $[-r, r] \times \{ 0 \} \subset \R^2 \approx \C$.
		$$
		\begin{aligned}
			\mathcal F(\hat{-x^2/2})(y) 
			&= \int_\R e^{-x^2 / 2} \cdot e^{-ixy} \dd x
			= \int_\R e^{-\frac{1}{2}(x^2 + 2ixy)} \dd x \\
			&= \int_\R e^{-\frac{1}{2}(x^2 + 2ixy + y^2 - y^2)} \dd x 
			= \int_\R e^{-\frac{1}{2}(x^2 + 2ixy + y^2)} \cdot e^{-y^2 / 2} \dd x \\
			&= e^{-y^2 / 2} \int_\R e^{-\frac{1}{2}(x^2 + 2ixy + y^2)} \dd x 
			= e^{-y^2 / 2} \lim_{r \to \infty} \int_{-r}^r \underbrace{e^{-\frac{1}{2}(x + iy)^2}}_{g(x + iy)} \dd x
		\end{aligned}
		$$
		Consideriamo ora il rettangolo $D_r \coloneqq \{ z \mid \operatorname{Im} z \in [0, iy] \text{ e } \operatorname{Re} z \in [-r, r] \}$ dunque poiché $g(z)$ non ha poli su $D_r$ abbiamo
		$$
		\begin{gathered}
			\int_{\pd D_r} g = \sum \text{Res. su $D_r$} = 0 \\
			0 = \int_{-r}^r g(x + it) \dd x - \int_{-r}^r g(x + iy) \dd x 
			+ \int_{0}^{iy} g(r + iy) \dd t - \int_{0}^{iy} \underbrace{g(-r + iy)}_{\mathclap{\sim \, e^{-(r+it)^2} \xrightarrow{r \to \infty} 0}} \dd t
		\end{gathered}
		$$
		infatti più precisamente i termini verticali vanno a zero
		$$
		\int_0^y e^{-(r+it)^2 / 2} \dd t 
		= e^{-r^2 / 2} \int_0^y e^{-itr - t^2/2} \dd t = y e^{-r^2 / 2} \xrightarrow{r \to +\infty} 0
		$$
		In conclusione abbiamo
		$$
		\begin{aligned}
			\hat{e^{-x^2 / 2}} (y) 
			&= \lim_{r \to +\infty} \int_{-r}^r e^{-y^2 / 2} e^{-(x + iy)^2 / 2} \dd x 
			= e^{-y^2 / 2} \left[ \lim_{r \to +\infty} \int_{-r}^r e^{-x^2 / 2} \dd x + o(1) \right] = \\
			&= e^{-y^2 / 2} \int_{-\infty}^\infty e^{-x^2 / 2} \dd x = \sqrt{2\pi} e^{-y^2 / 2} 
		\end{aligned}
		$$
		\qed

\end{itemize}


