\section{Superfici}

\textbf{Definizione.} Data $f \colon \Omega \subset \R^k \to \R^d$ di classe $C^1$ con $\Omega$ aperto, dato $x \in \Omega$ la mappa lineare da $\R^k$ a $\R^d$ associata alla matrice $\nabla f(x)$ si dice \textbf{differenziale di $f$ in $x$} e si indica con $\dd_x f$.

\textbf{Nota.} Lo sviluppo di Taylor di $f$ in $x$ al primo ordine è
$$
	f(x+h) = f(x) + \dd_x f \cdot h + o(|h|).
$$

\textbf{Definizione.} Siano $1 \leq k \leq d$ e $m \geq 1$. L'insieme $\Sigma \subset \R^d$ si definisce \textbf{superficie (senza bordo)} di dimensione $k$ e classe $C^m$ se per ogni $x \in \Sigma$ esiste $U$ intorno aperto\footnote{D'ora in avanti gli intorni saranno sempre aperti.} di $x$ ed esiste una mappa $\phi \colon D \to \R^d$  di classe $C^m$ con $D$ aperto di $\R^k$ tale che
\begin{itemize}

	\item $\phi(D) = \Sigma \cap U$

	\item $\phi \colon D \to \Sigma \cap U$ è un omeomorfismo

	\item $\nabla \phi(s)$ ha rango massimo ($=k$) per ogni $s \in D$

\end{itemize}
Ovvero $\phi$ è una \textbf{parametrizzazione regolare} di classe $C^m$ di $\Sigma \cap U$.
In altre parole $\Sigma$ è una superficie se ammette localmente una parametrizzazione regolare.

\textbf{Osservazione.} 
\begin{itemize}

	\item Se $\Sigma$ è una superficie, $\Sigma \cap A$ è una superficie per ogni $A$ aperto.

	\item Se $k = d$ abbiamo che $\Sigma$ è una superficie se e solo se $\Sigma$ è aperto.

\end{itemize}


\textbf{Proposizione.} Dati $k,d,m$ come sopra, $\Sigma \subset \R^d$, $x \in \Sigma$ e $U$ intorno aperto di $x$, sono fatti equivalenti
\begin{itemize}

	\item Esistono $D \subset \R^k$ aperto e $\phi \colon D \to \Sigma \cap U$ parametrizzazione regolare.


	\item Esiste $g \colon U \to \R^{d-k} \in C^m$ tale che 
	\begin{itemize}

		\item $\Sigma \cap U = g^{-1}(0)$

		\item $\nabla g$ ha rango massimo, ovvero $d-k$.

	\end{itemize}


	\item Esiste $h \colon \R^k \to \R^{d-k}$ di classe $C^m$ tale che $\Sigma \cap U = \Gamma_h \cap U$ (dove $\Gamma_h$ è il grafico di $h$) avendo identificato $\R^k \times \R^{d-k}$ con $\R^d$ tramite una scelta di $k$ coordinate tra le $d$ di $\R^d$.

\end{itemize}

\textbf{Esempi.}
\begin{itemize}

	\item $\mathbb{S}^{d-1} = \left\{ x \in \R^d \mymid |x| = 1 \right\}$ è una superficie senza bordo di dimensione $d-1$ e classe $C^\infty$ in $\R^d$ definita dall'equazione $|x^2|=1$; cioè $\mathbb{S}^{d-1} = g^{-1}(0)$ dove $g \coloneqq |x^2| - 1$


	\item Il disco $D = \left\{ (x,y,0) \mymid x^2 + y^2 < 1 \right\}$ è una superficie 2-dimensionale in $\R^3$, ma $\ol{D} = \left\{ (x,y,0) \colon x^2 + y^2 \leq 1 \right\}$ non lo è ($\ol{D}$ è un esempio di superficie con bordo).

\end{itemize}

\vss

\textbf{Definizione.} Data $\Sigma$ superficie e fissato $x \in \Sigma \cap U$, lo \textbf{spazio tangente} a $\Sigma$ in $x$ è $ T_x \Sigma \coloneqq \imm (\dd_s \phi)$ dove $\phi \colon D \to \Sigma \cap U$ è una parametrizzazione regolare e $x = \phi(s)$ con $s \in D$.

\textbf{Nota.} Lo spazio tangente è uno spazio vettoriale di stessa dimensione della superficie.

\textbf{Proposizione.} Si hanno le seguenti caratterizzazioni dello spazio tangente.
\begin{itemize}

	\item $T_x \Sigma = \left\{ \dot \gamma(0) \mymid \gamma \colon [0,\delta) \to \Sigma \text{ cammino } C^1 \text{ con } \gamma(0) = x \right\}$ 


	\item Data $g \colon U \to \R^{d-k}$ tale che $\Sigma \cap U = g^{-1}(0)$, $\rk(\nabla g) = d-k$ su $U$, allora 
	%
	$$
		T_x \Sigma = \ker(\dd_x g) = \{\nabla g_1(x),\ldots, \nabla g_{d-k}(x) \}^\perp
	$$
	%
	
\end{itemize}


\textbf{Definizione.} Data $\Sigma$ superficie in $\R^d$ di classe $C^m$, $f \colon \Sigma \to \R^{d'}$, diciamo che $f$ è di classe $C^{m'}$, con $m' \leq m$ se per ogni $x \in \Sigma$ se esistono $U$ e $\phi \colon D \to \Sigma \cap U$ parametrizzazione regolare, tale che $f \circ \phi \colon D \to \R^{d'}$ è di classe $C^{m'}$ con $D$ aperto di $\R^k$.


\textbf{Proposizione.} $f \in C^{m'} \longiff \exists A$ aperto di $\R^d$ che contiene $\Sigma$ e $F \colon A \to \R^d$ estensione di $f$ di classe $C^{m'}$.

\textbf{Osservazione.} Se $\phi \colon D \to \Sigma \cap U$ è una parametrizzazione regolare, allora $\phi^{-1} \colon \Sigma \cap U \to D \subset \R^k$ è $C^m$. La mappa $\phi^{-1}$ viene definita \textbf{carta}.

\textbf{Definizione.} Data $f \colon \Sigma \to \R^{d}$ di classe (almeno) $C^1$ e $x \in \Sigma$, 
%
\begin{align*}
	\dd_x f \colon  T_z \Sigma & \longrightarrow \R^{d} \\
	\dot \gamma(0) & \longmapsto (f \circ \gamma)' (0) \quad \gamma \colon [0,\delta) \to \Sigma, \; \gamma \in C^1, \; \gamma(0) = x
\end{align*}

\textbf{Osservazione.}
\begin{itemize}

	\item La definizione è ben posta (non dipende dalla scelta di $\gamma$).

	\item \textbf{Proposizione.} Data $F \colon A \to \R^{d'}$ estensione $C^1$ di $f$, con $A \subset \R^d$, allora
	%
	$$
		\dd_x f = \restr{\dd_x F}{T_x \Sigma}
	$$
	%

	\item \textbf{Osservazione.} Se $f \colon \Sigma \to \Sigma'$, dove $\Sigma \subset \R^d$ e $\Sigma' \subset \R^{d'}$ allora $\imm(\dd_x f) \subset T_{f(x)} \Sigma'$.
	Quindi, $\dd_x f \colon T_x \Sigma \to T_{f(x)} \Sigma'$.

\end{itemize}




\textbf{Nota.} L'osservazione sopra è utile per dimostrare che un sottoinsieme $\Sigma$ di $\R^d$ non è una superficie. Infatti, data $f \colon \R^d \to \Sigma$ derivabile, abbiamo $\text{Im}(\dd_x f) \subset T_{f(x)} \Sigma'$, dunque se $\dim(\text{Im}(\dd_x f)) > \dim \Sigma = \dim T_{f(x)} \Sigma$ segue che $\Sigma$ non può essere una superficie.

\newpage

\section{Misure su superfici}

In questa sezione studiamo la misura di Lebesgue su superfici definite tramite parametrizzazione\footnote{Coincide con la definizione di Hausdorff}.

\textbf{Definizione.} Dati $V$ spazio vettoriale $k$-dimensionale dotato di prodotto scalare (per esempio $V$ sottospazio di $\R^d$), la \textbf{misura di Lebesgue} $\sigma_k$ su $V$ è data dall'identificazione di $V$ con $\R^k$ tramite la scelta di una base ortonormale.

Cioè data $\phi \colon \R^k \to V$, $\phi \colon x \mapsto \sum_i x_i e_i$, poniamo $\sigma_k(E) = \left| \phi^{-1}(E) \right|$ per ogni $E$ misurabile, dove $E$ è misurabile se $\phi^{-1}(E) \in \mc{M}^k$.

\textbf{Nota.} La misura di Lebesgue $\sigma_k$ non dipende dalla scelta della base. Infatti, data un'altra base $\wtilde{e}_1,\ldots,\wtilde{e}_k$ e $\wtilde{\phi}$, abbiamo che $\wtilde{\phi}^{-1}(E) = \wtilde{\phi}^{-1}\phi(\phi^{-1}(E))$ e $f \coloneqq \wtilde{\phi}^{-1} \phi$ è l'applicazione lineare da $\R^k$ in sè associata alla matrice di cambio di base $M$ con $M \in O(k)$ quindi
$$
	\left| \det\nabla f(x) \right| = \left| \det M \right| = 1
	\Longrightarrow 
	\left| \wtilde{\phi}^{-1}(E) \right| 
	= \left| f(\phi^{-1}(E)) \right| \underset{\mathclap{\substack{\uparrow \\ \text{teo cambio} \\ \text{di variabile}}}}{=}
	\left| \phi^{-1}(E) \right|.
$$

\textbf{Definizione.} Siano $V,V'$ spazi vettoriali di dimensione $k$ dotati di prodotto scalare e $\Lambda \colon V \to V'$ lineare. Poniamo
%
$$
	|\det \Lambda| \coloneqq |\det M|,
$$
%
dove $M$ è una matrice $k \times k$ associata a $\Lambda$ dalla scelta di basi ortonormali su $V$ e $V'$.

\textbf{Nota.} Si verifica che la definizione è ben posta, ovvero non dipende dalla scelta delle basi. Inoltre, si verifica che per ogni $E \subset V$ misurabile si ha $\sigma_k(\Lambda(E)) = |\det \Lambda| \cdot \sigma_k(E)$, infatti
\begin{minipage}{0.2\textwidth}
%
\begin{tikzcd}
	V \arrow[r, "\Lambda"] \arrow[d, "\phi"] & V' \arrow[d, "\phi'"] \\
	\mathbb{R}^k \arrow[r, "M_\Lambda"']     & \mathbb{R}^k         
\end{tikzcd}
%
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
\begin{multline*}
	\sigma_k(\Lambda(E)) = | \myphi^{-1}(\Lambda E) |
	= | M_\Lambda (\myphi^{-1}(E)) |
	\overset{\substack{\text{cambio di} \\ \text{variabile}}}{=} | \myphi^{-1}(E) | \cdot | \det M_\Lambda | \\
	= \sigma_k(E) \cdot |\det \Lambda |.
\end{multline*}
\end{minipage}

Non potevamo definire $\det \Lambda$ come $\det M$ perché il segno di $\det M$ dipende dalla scelta delle basi su $V,V'$.

\vss

\textbf{Definizione.} Sia $\Lambda \colon V \to W$, con $k = \dim V \leq \dim W$ spazi vettoriali, non necessariamente di stessa dimensione. Poniamo $V' \coloneqq \imm(\Lambda)$ e 
%
$$
|\det \Lambda| \coloneqq 
\begin{cases}
	0 \qquad \qquad \quad \mquad \text{se } \rk (\Lambda) < k \\
	\text{come prima} \quad \text{se } \rk(\Lambda) = k \text{ e } \dim V' = \dim V
\end{cases} 
$$

\mybox{%
\textbf{Proposizione 1.} Se $\Lambda : \R^k \to \R^d$ allora
%
\begin{equation}
	\tag{1}
	|\det \Lambda |^2 = \det (N^t N)
\end{equation}
%
dove $N$ è una matrice $d \times k$ associata a $\Lambda$.
E inoltre
%
\begin{equation}
	\tag{2}
	|\det \Lambda |^2 = \sum_{\substack{Q \text{ minore} \\ k \times k \text { di } N}} \det(Q)^2
\end{equation}
%
}

\textbf{Osservazione.} Questa proposizione implica che non è necessario trovare una base ortormale dell'immagine di $\Lambda$ per calcolarne il determinante.

[TO DO: il caso non iniettivo segue dall'uguaglianza $\sum \det(Q)^2 = \det(N^t N)$ usando il fatto che $\sum \det(Q)^2 = 0$. Da ricontrollare dopo aver fatto la formula di Binet generalizzata.]

\textbf{Dimostrazione.} 
\begin{itemize}

	\item[(1)] Supponiamo $\Lambda$ iniettiva (il caso $\Lambda$ non iniettivo per esercizio), scegliamo una base ortonormale $e_1,\ldots,e_k$ di $\imm(\Lambda)$ e definiamo $M$ la matrice $k \times k$ associata a $\Lambda$ da questa scelta di base per $\imm(\Lambda)$ e dalla base canonica per $\R^k$.

	Sia $B \in \R^{d \times k}$ la matrice avente colonne uguali a $e_1,\ldots,e_k$. Allora $N = BM$.
	Dunque, 
	%
	$$
		\det(N^t N) = \det(M^t \underbrace{B^t B}_{= I} M) = \det (M^t M) = (\det M)^2 =: |\det \Lambda|^2.
	$$
	%
	

	\item[(2)] La seconda formula richiede la formula di Binet generalizzata.

\end{itemize}
\qed
